<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L.125">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>A Elis Reclus. Sans date.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Tome 1 - p. 125</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>A <persName xml:id="ElieReclus" type='recepteur'><forename>Elie</forename> <surname>Reclus</surname></persName>.</p>
         <p><date>Sans date</date>.</p>
         <p>Mes amis, vous pouvez vous dispenser de me cher¬ cher un morceau de pain dans les rigoles de Paris, car je n'ai pas voulu partir ignominieusement tant qu'il me reste encore l'espoir de vous trouver un nid. Quand je n'aurai plus le sou, il sera temps de penser au retour. En attendant, je m'embusque dans tous les coins pour violer la destinée si elle a le malheur de passer près de moi. Seulement, je me suis hâté de quitter Sainte-Marthe, qui sommeille dans sa plaine enchantée comme la Belle au bois dormant, et de venir à Riohacha, où du moins l'on commence à s’étirer les bras. De plus, pour qu'on ne puisse pas dire de moi que je fais le dégoûté et attendre les évé¬ nements, je me suis remis à courir le cachet et à ensei¬ gner des participes français dans les oreilles crasseuses des paroissiens de Riohacha. Je suis persuadé qu'on ne se trouve jamais bien d'expérimenter le circulus de Pierre Leroux sur son individu, et cependant je l'ai fait pour voir si je ne gagnerais pas quelque argent à force de saleté. Le premier jour déjà, j'avais trouvé une quinzaine d'élèves qui s'engageaient à me faire une somme fort ronde en échange de mon français, de mon anglo-saxon et de mon germain. Mais le lendemain, alors que ma niaise personne venait de se mettre une cravate propre, de balayer sa chambre et d'épousseter sa table pour faire honneur à Messieurs les élèves attendus, pas un seul galeux ne se présente. Les quinze élèves, qui devaient chacun par ricochet en amener quinze autres, avaient sans doute fait des réflexions pendant la nuit, et depuis je n'ai pu racoler que trois moutards qui, du moins, me serviront de flotteurs et m’empêcheront de m’enfoncer trop rapi¬ dement dans l’abime de la misère. En arrivant à Rio¬ hacha, j'avais cru me souvenir que Noémi savait jouer du piano, et tout aussitôt les coryphées de l'endroit me promettent pour elle de 15 à 25 élèves à 10 livres pas mois, c'est-à-dire à peu près 10.000 francs par an. Il est incontestable qu'elle aurait beaucoup plus de chance de réussite que moi, parce que le superflu est toujours mieux payé que l’utile, et cependant, je n'ose pas encore vous dire : Venez, tonnerre ! venez !</p>
         <p>Ici les premières intentions sont toujours bonnes, mais on n’a jamais assez d’énergie pour les mettre à exécu¬ tion. Il y a plusieurs mois que l’administration de Riohacha était en correspondance continuelle avec Bogota, New-York et Liverpool, pour annoncer au monde entier qu'on allait y allumer un phare à tel jour et à telle heure. Le moment si impatiemment attendu arrive enfin, les muchachos dansent dans les rues, et les négociants se rassemblent à l'extrémité de la jetée pour contempler leur phare. Le lendemain, on oubliait de l'allumer. Tout est paresse ici. Le bien même comme le mal n'a d’autre cause que la peur du travail. Si le gouvernement conservateur d'aujourd'hui ne cherche pas à ressaisir énergiquement l'autorité, à construire des prisons et des casernes, c'est qu'il a peur de vouloir, il laisse chacun agir à sa guise pour s'éviter la peine de faire un effort. La paresse universelle est ici quelque chose de fabuleux. Dans toutes mes promenades autour de Riohacha, qui est pourtant une ville de 5.000 habitants, je n'ai vu qu'un seul lopin de terre cultivé (et comment?) Nulle part le terrain ne s'adapte mieux à la culture du cocotier : aussi, en regardant bien, j'en ai compté jusqu'à trois. Il suffirait de quelques capitaux pour réaliser des sommes fabuleuses : tout ce que l'on mange à Riohacha vient d'ailleurs, de dix, vingt, trente ou même cinquante lieues. Les noix de coco viennent de Carthagène, où on les paie exactement dix fois moins qu’on ne le fait ici. Un Français a ramassé une tren¬ taine de mille francs en cultivant des radis qu'il vendait un sou pièce. Le jardinage rapporte encore bien plus, si on le compare aux cultures industrielles : le consul français vient de faire semer cinq cent mille pieds de sésame sur un espace de dix hectares. Maintenant, il se croise les bras et il attend qu'au bout de six mois les sillons veuillent bien lui faire gagner 13.000 livres. Ainsi un hectare, qui coûte la somme de quinze sous et qu'on peut même se dispenser d'acheter, peut rapporter plus de 1.000 livres par an. Que ne sommes-nous des Pierre Bessouat! (1) Mon plan est tout tracé : finir de donner mon mois de leçons qui ne servira qu'à creuser le fond de ma bourse, déjà singulièrement légère, puis je vais à Valle Dupar, travailler chez un Français, brave homme, pour apprendre l'agriculture de ce pays, j'em¬ ploie mes économies à acheter des kilomètres carrés, et puis je fais des arachides, etc., pour le compte de la République universelle. Si je suis seul, eh bien ! j'ou¬ blierai tout ce que j'ai tenté d'apprendre jusqu'à au¬ jourd'hui et peut-être ma langue. Il me suffira d'avoir en puissance une foule de choses qui doivent rester cachées au fond de mon être et que je ne pourrai plus me révéler à moi-même. Mais si tu viens, mon fils ! c'est le ciel. Dans tous les cas, si tu ne viens pas, il faut nous dire adieu pour longtemps, car j'ai brûlé mes vaisseaux, il me manque le viatique! Ainsi, frère, agis comme ton cœur te le conseille...</p>
         <p><persName type='emetteur'><forename>ÉLISÉE.</forename></persName></p>         
         <p>(1) Paysan de Castetarbes.</p>
      </body>
   </text>
</TEI>