<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L.133">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>A Elie Reclus. Riohacha, 3 octobre 1856.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Tome 1 - p. 133</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>A <persName xml:id="AmisReclus" type="recepteur"><forename>Elie</forename> <surname>Reclus</surname></persName>.</p>
         <p><placeName xml:id="Riohacha" type="sender">Riohacha</placeName>, <date when="1856-10-03">3 octobre 1856.</date>.</p>
         <p>Amis,</p>
         <p>Je viens enfin de recevoir une lettre de vous, alors que j'avais déjà cessé d'espérer et de désespérer, et que je comptais sur une lubie de la destinée pour me donner de vos nouvelles. J'avais un peu la bonhomie de vous croire sur le « Vénézuéla », et j'avais l'honnête intention d'aller vous chercher à Sainte-Marthe, mais puisque vous êtes occupés à créer un néo-grenadin, il ne me reste qu'à vous supplier d'attendre jusqu'après votre traversée future avant d'en faire un second ; autrement de moutard en moutard, et d'année en année, je serais réduit à ne vous voir que par les yeux de la foi, de l'espé¬ rance et de la charité.</p>
         <p>Ici, nos affaires vont assez lentement, grâce à notre misère et aux temporisations du vieux Chassaigne ; nous avons laissé passer la saison des chaleurs, et les pluies augmenteront beaucoup les difficultés de notre voyage et les travaux d'installation. Quant à moi, la chose m'est d'autant plus indifférente qu'à votre arrivée nous sommes sûrs d'avoir au moins un poulailler pour vous faire coucher et des bananes pour vous nourrir. J'espère que Noémi est enchantée de cette perspective que je lui offre.</p>
         <p>Fatigué d’attendre le vieux Chassaigne, j'ai pris les devants avec son fils pour aller reconnaître la Sierra et chercher d'avance la gorge où nous planterons nos premiers bananiers. J'ai trouvé un site charmant dont la beauté entrera pour beaucoup dans notre bonheur.</p>
         <p>Là se trouve tout ce que votre imagination se figure : vastes croupes herbeuses, blocs épars dans le lit des torrents, forêts immaculées gravissant jusqu'au som¬ met des hautes montagnes, paysages verts s'étendant jusqu'à la mer entre une avenue de pics, et puis tant de ces petites cachettes délicieuses perdues sous le feuillage au bord des ruisseaux frais ! Que diable! voilà qui vaut bien les Batignolles ou même le pré des Catalaus ; il n’y manque encore que vous et nous, et le premier coup de pioche qui annonce la domination de l’homme.</p>
         <p>Cet endroit charmant s'appelle Caracasaca. Je suppose qu’il est élevé d’environ cinq mille pieds au dessus de la mer, de sorte qu'il nous faut renoncer à la culture de la vanille, de la cannelle et d’autres plantes de la zone torride ; mais nous n'en aurons pas moins des bananiers, des palmiers, la canne à sucre, le café, les aracachas et autres productions semi-tropicales. La canne à sucre surtout y donne des résultats merveilleux; cent cannes donnent, dit-on, seize litres de sucre ; or, comme les Indiens Aruaques, seuls planteurs qu'il y ait dans ces montagnes, n'expriment pas le quart du jus que contient la canne, on peut au moins compter sur une demi-livre de sucre par roseau, ce qui donne¬ rait un produit décuple de la Louisiane ou plus de vingt-cinq tonnes de sucre par hectare. De plus, nous pourrions cultiver toutes les plantes d'Europe. Voilà pourquoi le Chassaigne te recommande de nous apporter des graines de toute espèce de légumes, surtout de salade, de radis, de persil, de choux-fleurs. Quant à moi, je te demande une petite boussole pour nos promenades lointaines dans la sierre ; si tu apportes aussi un baro¬ mètre, ou bien un thermomètre, nous pourrons, à l'aide d'une marmite, nous persuader que nous mesurons les hauteurs. Nos amis nous croiront.</p>
         <p>Mon voyage de la Sierra comptera parmi mes voyages les plus baroques et les plus pittoresques. Dans une lagune, celle du Navire Brisé, notre honnête bour¬ rique s'enfonce dans la vase à trois ou quatre cents mètres du bord, et nous, pour la sauver, jetons sa charge à l'eau, quitte à ne pas la retrouver plus tard, et, remplis de la force du désespoir, nous la traînons jusqu'à bord, en la soulevant par la queue, par le ventre, par les pattes ou par les oreilles. Le lendemain, il faut trouver l'embouchure de l'Enea (1) en passant sur une barre étroite et longue, où la mer vient constamment déferler en fortes vagues, entre les crocodiles qui gisent lourdesment dans l'eau limoneuse du fleuve et les re¬ quins, les tintoreras (2) et les raies électriques qui, du côté de la mer, forment un cordon sanitaire. C'est ac¬ compagnés par ces messieurs qui daignent bien nous escorter que nous passons et repassons douze fois la bouche de l'Enea pour transporter à l'autre bord bour¬ rique, effets et marchandises. Des marchandises? diras¬ tu ! Oui, je me suis fait assez vil pour cela. On nous avait dit que si l'on ne faisait pas d'échanges avec les Indiens Aruacos de la Sierre, on courait risque de mourir de faim. Et, pour ne pas mourir de faim, nous avons emporté de petites marchandises et de la morue aussi puante qu'il le faut pour plaire aux Indiens.</p>
         <p>Edifie le beau-père, en lui disant quel honorable métier exerce son neveu, mais garde-toi bien de dire que j'ai donné la caisse de morue au premier venu et le reste à n’importe qui. Représente-moi plutôt, gravissant les montagnes avec un gros sac sur le dos et détaillant des morceaux de vieille morue à des Indiens encore plus sales que moi. Le spectacle de ce jeune homme indocile, réduit à se faire vil brocanteur de morue, ne manquera pas de lui inspirer des paroles d'une haute sagesse.</p>
         <p>Un autre jour, cette fois en l'absence de la bour¬ rique qui nous avait demandé grâce, nous nous enfon¬ cions jusqu'au cou dans l’eau pourrie d'un marais, à la recherche d'un sentier imaginaire, puis nous traversions à la lueur des éclairs un gave de montagne dont le courant nous emportait de rocher en rocher ; puis une heure après, je revenais sur mes pas, courant à travers la neige et la pluie, le long du sentier débordé comme un ruisseau, bondissant et nu comme un satyre à la recherche d'une aimable petite chienne qui venait de se perdre. C'est là, pour la première fois, que M. le Tonnerre a daigné me prendre pour collaborateur : n'ayant pas sans doute son compte d'électricité, il a daigné s'emparer de la mienne, et, tout en exécutant un mouvement de recul semblable à celui d'une arme à feu qu'on décharge, j'ai eu la satisfaction de me dire qu'il entrait un peu de ma vie dans cet éclair qui me brûlait les yeux. Il faut vraiment que je sois bien petit et que vous soyez bien loin de moi pour que ces bali¬ vernes m'amusent. J'avais l'intention, pour vous faire du premier pas pénétrer dans le vrai Nouveau Monde, d’aller avec vous par terre de Sainte-Marthe à Riohacha en traversant les forêts, les torrents et les défilés, nous nous serions ainsi familiarisés davantage avec la nature joune et sauvage ; mais le jeune héritier vient nous dire d'être sages, et nous le serons, Noémi, ne crains rien. D'abord, la moitié du chemin peut se faire en chaloupe et, comme vous me promettez de partir dans un, deux, trois ou quatre mois, vous arriverez pendant la saison des sécheresses, alors que les marais n'existent plus et que les gaves ont tout au plus quelques gouttes d'eau. De tous ceux que je vois revenir de la sierre, aucun ne revient aussi maltraité que moi, et cela parce qu'aucun ne se met en tête de grimper sur les cocotiers pour abattre des noix, ou de chercher un sentier dans les marécages ou de perdre sa chaussure dans un torrent et d’aller pieds nus à travers les épines et les rochers. Certes le chemin de la Sierre est bien plus sûr que la rue de Rivoli et, cependant, tu ne crains point, Noémi, de t'aventurer dans cette rue dangereuse.</p>
            <p>Ainsi, je suppose que nous sommes déjà installés dans cette charmante et heu euse vallée de Caracasaca; il ne vous reste plus qu'à connaître vos commensaux. D'abord, c'est le vieux Chassaigne avec ses qualités et ses défauts de vieillard aimant à contredire, se disant très ignorant pour avoir le droit de vous assommer avec ce qu'il peut savoir, mais au fond vraiment bon et sincère. Il faut avoir la peau chatouilleuse comme je l'ai parfois pour ressentir les coups d'épingles ; quant à vous, vous n’aurez qu'à jouir de ses bonnes qualités. En fait de matières argenteuses, il a toujours agi à mon égard avec une grande délicatesse. Puis vient sa fille, bonne, grosse et joufflue, inculte de toutes les manières, mais désireuse d'apprendre, un fils surnommé Chéri, garçon parfois fort maussade que son père envoie au diable cinquante fois par jour et dont l'existence m'in¬ quiète fort peu ; une ânesse, digne mère de famille, qui porte avec dignité les charges qu'on lui met sur le dos ; deux chiens galeux, une jolie poule, et quatre moroccons, charmantes petites tortues, chers animaux qui font ma joie. Quand tu seras ici, rien ne nous empêche, si nous le voulons, de former un jardin botanique, et zoolo¬ gique. J'oubliais de dire que nous aurons un petit mu¬ lâtre, Ramon Diaz, qui ressemble à Onésime enfant; nous pensions aussi nous charger d'un gaminet, petit¬ fils de Dessalines et arrière petit-fils de Bernier, le mé¬ decin du Grand Mogol, mais de charmant qu'il était, l'enfant est devenu insupportable, presque tout d'un coup. Son intelligence, sa grâce et sa beauté, sont restées les mêmes, la seule différence consiste en un changement de tension morale.</p>
         <!-- <hr >-->
         <p>Il paraît que la Nouvelle Grenade va entrer dans sa période de réaction. Nous avons été battus aux élec¬ tions dernières : Ospina, le jésuite sans tâche, un petit homme à la tête penchée, au regard multiple, à la voix de cigale, un de ces Aarons visqueux qui font couler l'huile de la sainteté sur leur barbe et sur le bord de leurs vêtements, vient d'être élu pour quatre longues années. La rébellion du général Melo et la stupide tra¬ hison d’Obando, qui a bien voulu échanger sa popularité lamartinienne pour une abjection sans exemple, ont effrayé tous les gens de petite foi et leur ont fait craindre les excès de la licence en délire, et caeteri, et catera, et patati et patata. Mosquera, le candidat Cavaignaqueux, et Murillo le candidat Girardiniste, l'homme du libre échange, de l'organisation communale et de l'abolition des peines infâmantes de toute espèce, celui qui, en qualité de secrétaire d'Etat,a eu autrefois le bonheur de donner la liberté aux derniers esclaves ont été laissés sur le carreau. Ains' a Nouvelle Grenade qui, sans le savoir, était la nation la plus libre du monde, est de nouveau lancée sur la pente des révolutions. Dans toutes les républiques de l'Amérique du Sud, où il n'y a ni population, ni armée, ni voies de communications, ni institutions antiques, la force de résistance que les partis opposent l'un à l'autre est peu de chose et les gouvernements sautent et retombent comme de petits bonshommes de moelle de sureau sur un gâteau de résine. D'ailleurs, que peut Ospina dans un pays où il n'y a plus un soldat, où l'on a vendu le dernier baril de poudre et la dernière couleuvrine, où les églises tombent en ruines, où l'on peut toujours aller chercher la liberté des montagnes pour échapper à la compression des villes. Quoi qu'on fasse, il n'en est pas moins écrit dans les contours mêmes du continent que les destinées de l'Amérique s'élaborent dans la Nouvelle Grenade, cette république qui relie les deux Océans et regarde l'Amérique du nord ; c'est là que doit se sublimer l'idée hispano-américaine pour faire face à l'idée anglo¬ américaine. Vamos !</p>
         <p>Je vais écrire à D., consul de Sainte-Marthe, pour sa¬ voir si le « Vénézuéla » lui a porté les bouquins que vous avez eu la bonne, l'excellente idée de m'envoyer. Sache qu'un nommé Linden, botaniste, envoyé par le gouver¬ nement belge, a visité la Sierra Nevada, il y a quelques années. Il a écrit un livre. Ce livre pourrait nous être utile. Informe-toi.</p>
         <!-- <hr >-->
         <p>Des nouvelles de Manuel, Manau et autres ci-devant amis ? Ecrivez sans crainte, j'espère que vos lettres ne s'égareront plus désormais, que je les recevrai sans faute. Ecrivez souvent, amis.</p>
         <p><persName type="emetteur"><forename>ÉLISÉE.</forename></persName></p>         
         <p>(1) L'Enea, le fleuve le plus dangereux de la province, à cause de la rapidité du courant et surtout des animaux qui la peuplent. Voir ELISÉE RECLUS, Voyage à la Sierra Nevada, p. 269, Paris, librairie Hachette.</p>
         <p>(2) Tintorera, le terrible requin pantouflier.</p>
      </body>
   </text>
</TEI>