<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L.141">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>A sa Mère. Riohacha, 14 octobre 1856.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Tome 1 - p. 141</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>A <persName xml:id="MereReclus" type="recepteur">sa Mère</persName>.</p>
         <p><placeName xml:id="Riohacha" type="sender">Riohacha</placeName>, <date when="1856-10-14">14 octobre 1856</date>.</p>
         <p><persName xml:id="MereReclus"><addName>Bonne et chère maman</addName></persName>,</p>
         <p>J'ai éprouvé une joie bien vive quand, à mon retour de la Sierra Nevada, j'ai trouvé une charmante lettre qui m'attendait : c'était la première nouvelle d'Europe depuis huit longs mois, et mon absence me semblait presque une mort anticipée. Toutes les lettres expédiées précédemment se sont perdues, mais que cela ne t'em¬ pêche pas de me faire parvenir de tes nouvelles, car, maintenant, je suis connu à la poste de Sainte-Marthe et le consul français, qui est un brave jeune homme, m'a promis de veiller sur mes intérêts. Ecris donc toujours ! Chacune de tes lettres est un peu de sang nouveau dans mes artères.</p>
         <p>Tu me demandes quelques détails sur Riohacha, pauvre petite ville qui ne mérite guère l'honneur que tu lui fais. C'est une capitale de province, c'est vrai, et pourtant les maisons sont presque toutes en bois et, sauf dans les deux ou trois belles rues, les toits sont encore de pauvres toits de palmes. A l'exception de six, toutes les maisons ne se composent que d'un modeste rez-de-chaussée ; les vitres, les croisées sont inconnues, et les fenêtres, garnies de barreaux, donnent à la ville entière un air de prison. Il n'y a ni marché, ni halle, ni abattoir, ni fontaine, ni aucun édifice d'utilité publique ; les quatre mille habitants du lieu, presque tous noirs ou mulâtres, vivent dans l'ordure, la crasse et la puanteur. Riohacha jouit à tort selon moi d'une grande réputation de salubrité : les marécages et les salines qui l'entourent ne peuvent qu’empoisonner son atmosphère et, d’après les renseignements que j'ai recueillis, il se trouve que la mortalité y est encore plus forte qu’à la Nouvelle-Orléans. Dans la Sierra, au contraire, la température est aussi bonne et aussi salubre que dans nos Alpes ou nos Pyrénées. Riohacha forme un petit monde à part, presque entièrement séparé du reste de l'univers ; par terre, il est difficile de voyager, car les voies de communication ne sont guères meilleures qu'elles ne l'étaient du temps de Colomb et d’Alfinger. Pour aller à Maracaybo, il faut choisir pour ami quelque brave Indien Goajire et se laisser guider par lui à travers les savanes et les marécages ; pour aller à Sainte-Marthe, il faut passer quinze embouchures de rivières et marcher à quatre pattes pendant plus d’une heure dans un défilé rocail¬ leux appelé le défilé des Cordages. Le chemin de Valle Dupar ne vaut guère mieux ; toutes les marchandises se transportent fort mal à dos d'âne ou de mulet, et le sentier est parsemé des ossements des pauvres bêtes de somme qui sont mortes à la peine. Enfin, tu jugeras de l’état des chemins aux environs de Riohacha si je te dis qu'il n'y a ici en tout qu'une voiture et deux charrettes. La voiture n'a jamais servi, un richard l'a achetée simplement comme un symbole de sa puissance. Tout le monde peut aller dans la cour du monsieur admirer cette merveille.</p>
         <p>La plaine de Riohacha est assez vaste, son horizon¬ talité presque parfaite. La nature sablonneuse du sol, les bancs de calcaire qui la traversent, les coquillages épars sur la surface prouvent d'une manière irrécu¬ sable que la mer y a séjourné longtemps, j'ai même des raisons de croire qu'autrefois la rivière Madeleine, avant le soulèvement de la Sierra Nevada, avait choisi pour embouchure l'estuaire qui est aujourd'hui la plaine de Riohacha. Vue de haut, cette plaine semble encore une mer, les arbres qui la recouvrent, acacias, mimosas, raquettes et cactus lui donnent une teinte verte, uniforme, qui ressemble à celle de l'Atlantique. Plusieurs rivières, descendues d'un rameau des Andes qu'on appelle Sierra Negra, traversent la plaine du sud au nord ; la plus considérable est celle qu'Onésime a parfaitement raison de nommer Riohacha, mais les gens du pays, qui sont fort peu géographes, donnent à la partie supérieure de ce cours d'eau le nom de Rancheria et à son embouchure celui de Calacala. C'est une charmante petite rivière qui ressemblerait à la Dronne (1), si elle n'était peuplée d'alligators ; elle est toujours guéable, même dans la saison des pluies; cependant, si on avait dans ce pays-ci quelque esprit d'industrie, on pourrait l'utiliser pour le flottage des bois d'acajou. La bouche du Riohacha est la plus capricieuse que j'aie encore vue : elle change continuellement de place, tantôt elle passe dans la ville même, tantôt à une demi-lieue vers l'est, elle oscille de droite à gauche et de gauche à droite selon les saisons.</p>
         <p>Le mouvement commercial de Riohacha est plus remarquable que pourrait le faire supposer l'aspect de la ville. La valeur des échanges est d'environ quatre mil¬ lions de francs et le port est visité annuellement par deux cent cinquante petits navires d'un port total de vingt mille tonneaux. L'exportation consiste presque uniquement en bois de Brésil, en bois jaune et en divi¬ divi, graisse noirâtre dont les teinturiers et les tanneurs se servent en Angleterre. Quant à l'agriculture, elle est complètement nulle. D'ici à cent lieues à la ronde, personne n'a vu de charrue et les savants seuls en ont entendu parler ; aux environs de Riohacha, il n'y a que quatre petits carrés de terre défrichés ; on les appelle roses, par ironie sans doute, car on y trouve à peine quelques pieds de manioc.</p>
         <p>Mais bientôt, je vais dire un adieu définitif à cette triste ville où je ne me sens heureux que parce que je suis fermement résolu à l'être ; dans quelques jours, je repars pour la Sierra où j'ai été déjà choisir notre habi¬ tation future, et je ne manie plus que le sabre, qui est ici le seul instrument de labourage connu.</p>
         <p>Le chemin qu’il faut suivre pour aller d'ici à Dibulla, village situé au pied même de la Sierra Nevada, à quinze lieues de Riohacha, est très intéressant. Il se compose en entier de cordons littoraux ou langues étroites de terre formant des arcs de cercle parfaits de promontoire à promontoire. Ces cordons littoraux ont en général une largeur de quelques mètres seulement ; ils s'avancent pourtant avec une régularité géométrique entre la haute mer et les vastes lagunes qui, jadis, fai¬ saient aussi partie de l'Océan, et maintenant s'assi¬ milent de plus en plus à la terre ferme. De distance en distance, le cordon littoral est interrompu par l'embou¬ chure de quelque rivière, mais il se continue sous forme de barre, et, pourvu qu'on suive sans hésiter la ligne des brisants, on trouve toujours le chemin sûr et ferme. Dans la saison pluvieuse seulement, il peut y avoir quelque danger, alors que les marais inondés s'ouvrent des bouches provisoires dont la barre est irrégulière et incertaine. Quant à moi, j'ai trouvé ce chemin fort agréable, il reproduit en petit les rivages du golfe du Mexique, dont, à l'aide de quelques ponts, on pourrait faire le tour sur une étroite levée de sables et de galets.</p>
         <p>C’est d’un promontoire assez rapproché de Dibulla que l'on jouit de la vue la plus imposante du massif de la Sierra Nevada. Figure-toi les Pyrénées, chère mère, se dressant à l'horizon comme une accumulation de vagues énormes, augmente leur hauteur du double, pose-leur au sommet comme une immense citadelle de neiges, et déroule à leurs pieds la vaste mer avec ses oiseaux, ses nacelles, ses vagues et son écume, et tu verras la Sierra Nevada. Jette aussi sur la mer, vis à vis de la Sierra, un promontoire de nuages long et pointu comme un fer de lance, nuages produits par les vapeurs de l'atmosphère qui se moulent sur la base des mon¬ tagnes. Quand un navire passe à travers ce promontoire de nuages, même à cinquante milles en pleine mer, il est assailli par des bandes de papillons blancs qui vo¬ lent au hasard comme des fleurs de neige. Je ne veux point te décrire la Sierra Nevada, car c'est une chaîne de montagnes encore presque inconnue, séjour de la fable et du mystère. Les cimes les plus élevées et le grand pic lui-même n'ont pas de noms et per¬ sonne dans le pays ne connaît ceux que Humboldt leur a imposés. Cependant le grand pic a été mesuré à plusieurs reprises par les navigateurs, il a six mille quatre mètres de haut. Aucune chaîne de montagnes n'est plus facile à explorer, car aucune n'a de structure géologique plus simple. Sa crête est parfaitement paral¬ lèle à la mer et forme une quinzaine de vertèbres d'où descendent de chaque côté autant de chaînes transver¬ sales, semblables aux côtes d'un corps humain. Quinze rivières prennent leur source de chaque côté de la crête et descendent chacune par sa vallée transver sale, celles du nord à la mer, celles du sud au rio César, affluent de la Madeleine ; c'est dans la troisième vallée du côté nord, à l'extrémité orientale de la Sierra, que nous avons l'intention de fonder notre rancho. La première vallée est celle du rio Dibulla, la seconde, celle du rio Canas, la troisième, la nôtre, celle du rio Aricho, et c'est de là que je partirai pour faire mes tournées et mes expéditions dans les montagnes.</p>
         <p>Les habitants de la Sierra sont les Indiens Aruacos, pauvres enfants bien doux qui font une explosion de rire pour dire oui ou non et regardent tout avec la curiosité sans intelligence de l'oiseau. Ils sont hypo¬ crites comme tous les faibles, mais leur hypocrisie n'est point perfide, c'est l'hypocrisie de la sarigue qui fait la morte dès qu'on la touche, de peur d'être torturée ou mangée. On les dit originaires de la plaine ; la barbarie des Espagnols leur fit chercher un refuge dans ces montagnes d'un accès difficile aux envahisseurs. On voit bien, en effet, que les Aruacos ne sont pas un peuple montagnard, car ils n'ont ni force ni cou¬ rage. Les femmes n'ont pas non plus de grâce dans les attitudes ni de goût dans les vêtements; elles portent leurs enfants dans des sacs suspendus à leur tête par un cordon. Ces enfants ne pleurent jamais.</p>
         <p>Les maisons ressemblent à des ruches d'abeilles, chaque famille en a deux, celle du mari et celle de la femme. La femme ne s'enhardit jamais jusqu'à dépasser le seuil de la case maritale : elle dépose à la porte la nourriture qu'elle vient de préparer et que le noble mari lui fait la grâce de vouloir bien manger ; la femme est l'esclave du mari et toute jeune fille pauvre qui ne trouve pas de maître, devient de droit l'esclave du riche le plus voisin. Le système social de l'Europe se retrouve ici, mais incomparablement plus simple et dégagé de toutes les complications qui le défigurent chez vous. Ils se disent chrétiens, mais ils ont encore leurs superstitions antiques. On dit qu'ils célèbrent des rites paiens dans une grotte appelée Cansamarie. Le grand prêtre,ou Mamma, de San Miguel, qui me donnait l'hos¬ pitalité, m'étonna un soir en se tournant vers les pics neigeux et en faisant avec ses doigts tantôt étendus vers le ciel, tantôt appliqués sur son front et sur sa bouche, une foule de signes mystérieux. Les noms chré tiens des Aruacos ne leur servent que d'une manière officielle ; ordinairement ils se connaissent par des noms empruntés à la nature ou à quelque pratique supersti¬ tieuse. En ma qualité de légumiste, je passe chez les Aruacos pour un magicien... A plus tard d’autres détails.</p>
         <p>Je t’embrasse, chère mère. J’embrasse aussi du fond du cœur mon bon père auquel je ne pense jamais sans une profonde émotion. J'aimerais tant à lui écrire des paroles douces à son cœur, mais je redoute de lui parler dans un langage qui n'est pas le sien. Chère mère, c'est toi que je charge de lui parler de mon amour de fils. Sois heureuse !</p>
         <p>Ton fils,</p>
         <p><persName type="emetteur"><forename>ÉLISÉE.</forename></persName></p>         
         <p>(1) Rivière que l'on'aperçoit de Laroche-Chalais, lieu de nais¬ sance de Mme Reclus.</p>
      </body>
   </text>
</TEI>