<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L.151">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>A Elis Reclus. Sans date.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Tome 1 - p. 71</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>A <persName xml:id="CoupleReclus" type="recepteur"><forename>Elie</forename> <surname>Reclus</surname></persName>.</p>
         <p><placeName xml:id="SanAntonio" type="sender">San Antonio, Sierra Nevada</placeName>, <date when="1857-02-01">1er février 1857</date>.</p>
         <p><persName xml:id="CoupleReclus"><addName>Mes très chers</addName></persName>,</p>
         <p>Cette fois, si vous ne recevez pas de mes nouvelles, ne vous en prenez pas aux courriers de la Nouvelle Grenade, mais à moi, plutôt au grand hasard. Il y avait plus d'un mois que je ne vous avais écrit lorsque je suis tombé malade d'une fièvre ou d'un chaud-mal quel¬ conque. Je n'étais pas alors à Riohacha, où j'aurais pu trouver du moins quelques demi-ressources pour me guérir, mais dans un misérable village appelé Dibulla où il n'y a guère autre chose que des vieilles femmes, des lépreux et de la vermine. Pendant près de deux mois, je suis resté étendu sur le sol dans une cabane délabrée, ayant pour compagnons les crapauds, les lézards, les salamandres, moustiques, maringoins, frappe d'abord et cancrelats. Pendant plusieurs jours, je n'ai fait que délirer et, comme de juste, toutes les vieilles femmes et tous les lépreux du lieu avaient déjà fait mon testament, et je me préparais à me tourher sur le flanc et à crover comme un chien on vous écrivant le vixi suprême. Malgré tout, je n'ai pas perdu de vue un petit point lumineux qui m'annonçait un avenir et de longs jours, et mon bon courage, aidé d'un brave mulâtre de Curaçao qui se débattait pour me sauver la vie, m'ont enfin tiré d'affaire. Puis sont venues les rechutes, inévitables dans un village où il n'y a que des bananes à manger et quelquefois du chocolat à boire. Enfin, j'ai pu enfourcher une mule pour aller à la montagne où j’espérais que l’air pur et fort me rétablirait en quelques jours ; mais la mule était malade. A moitié chemin elle s'abat et manque me jeter du haut en bas d'un précipice. Il faut bien alors que j'essaie de continuer la route à pied, mais bientôt les forces me manquent, je m'évanouis de fatigue, et mon compagnon n'a plus qu'à m'abandonner sous un mauvais toit de feuilles, sans vivres, mais avec les maringoins, la fièvre et la pluie. Après deux jours arrive une mule, et trois heures de cavalcade à travers une pluie battante me permettent enfin de venir cuver ma fièvre dans une hutte de San Antonio.</p>
         <p>Vous pensez bien qu’il m’est parfaitement égal d’avoir été malade ou de ne pas l’avoir été et, au fond, je ne suis pas fâché que le fatum m'ait condamné à étudier pratiquement la médecine et l'hygiène pen¬ dant deux mois. Mais à vrai dire, quand je pense à vous, ces maladies me font réfléchir. Vous n'êtes probablement pas d'une constitution plus robuste que la mienne et, s’il vous arrivait comme à moi d’être attaqués pendant les trois premières années d’acclimata¬ tion de deux maladies dangereuses, l'un de vous pourrait bien succomber. Autrefois, j'étais superstitieux et je me figurais que mes amis étaient invulnérables comme moi, mais, depuis la mort de Mannering et celle de votre cher ehfantelet, je suis loin d'avoir autant de foi en mon étoile. Permettez-moi d'être lâche pour vous, je ne le serais pas s'il s'agissait de faire une action vraiment utile.</p>
         <p>Cependant, ce n'est pas le danger de l'acclimatation qui a le plus contribué à modifier mes idées, c'est l'hésitation de Marthe (1) et la patiente longanimité d'Elie. Rien n'est pire que d'attendre et d'attendre, d'être toujours sur le point de faire ce que l'on ne fera jamais. Bien malgré moi, je viens d’en faire l’expérience avec Chassaigne. Il y a bien huit mois, j'avais 100 livres ; il pouvait en obtenir à peu près autant de la vente de ses bois et de ses outils ; mais il a laissé gagner le temps, il a emprunté net 100 livres pour les manger en bananes conjointement avec moi, puis il s'est mis à flaner, à causer avec les imbéciles du quartier, à se livrer à des réflexions qu'il croyait profondes et à des commen¬ taires qu’il croyait lucides sur deux livres de d'Holbach et de Pierre Leroux que j'avais pêchés quelque part. Et voilà : au lieu de commencer par faire à la Sierra une plantation sérieuse, nous avons laissé courir et le temps et l'argent, nous sommes arrivés dans les montagnes sans le sou et j'ai été obligé d'emprunter 80 livres à un de mes amis. Et nous, mes très bons, qu'avons-nous obtenu avec nos désirs perpétuels de nous réunir, et nos hésitations, et notre patience, si ce n'est de rester séparés pendant de longues années? Vaut mieux la ferme résolution de rester chacun de son côté, toi à Paris, moi à Saint-Antonio et de travailler jusqu'à ce que la réunion soit facile et réalisable. Je t'assure que c est le vrai moyen de nous revoir plus tôt. D'ailleurs l'argent est rare, les 1200 francs trouvéront singulière¬ ment bien leur emploi sans entrer dans la poche de quelque capitaine ivrogne ; il vaudrait mieux m'en envoyer une partie pour payer mes dettes et planter du café. Pour le moment, c'est à moi d'aller vous retrouver plutôt qu’à vous de venir dans la Nouvelle Grenade. Au besoin, je pourrais aller en France par sauts et par bonds ; mais ce qu'il y a de mieux à faire pour aujourd'hui, c'est de ne pas chercher à nous voir. L'hésitation de Marthe (2), et je crois que Marthe est aussi bien la vraie femme que Noémi, ne me laisse aucun doute à cet égard. Venir sans foi, c'est vouloir mourir de la fièvre jaune, du choléra, d'une maladie quelconque, de doute seulement. Continue à copier tes actes de la section du contentieux, et laisse-mor bêcher la terre et vendre de la morue pour des bananes ou des patates, car ici nous n'en sommes pas au virement de compte mais à l’échange primitif, à tout ce qu’il y a de plus barbare en fait de troc. Restez, mes très bons, Grimard, Hickel, d'autres : Paris et la science valent bien Elisée, la Nevada et peut-être la mort pour l'un de vous. Ce n'est pas te dire, chère Noémi, que tu ne verras jamais la Sierra Nevada. Si nous réussissons à demi dans notre plantation de café, si les communica¬ tions deviennent plus faciles, par suite de l'invention de quelque nouvelle hydrolocomotive, et que l'on puisse arriver au délicieux climat de la Sierra Nevada en traversant le climat tropical comme un ouragan, alors nous pourrons faire de Paris notre maison de ville et de la Sierra Nevada notre maison de campagne. Est-ce que toutes les forces de l'air et de l'eau, de la matière et de la science ne travaillent pas de concert pour nous rapprocher sur cette petite pelote terrestre?</p>
         <p>J'ai été sur le point de vous demander quelques sous pour aller en France, mais la raison qui m'aurait fait partir n'existe plus. Le vieux Chassaigne me bou¬ dait à propos de quelques niaiseries. Ordinairement, dans une association, les dissentiments sont causés par les femmes et, à défaut de femmes, par les moutards, c'est ce qui nous est arrivé. Le pauvre vieux était jaloux d'un mulâtre qui travaille avec nous et auquel je donne des leçons de français : il a voulu l’expulser de l'association, mais quand il a vu que je ne m’y prêtais pas, il a parlé de rupture. Tu penses bien que j'ai accepté la chose très froidement et déjà je regardais la France. Quand le brave homme m'a vu si calme, il a changé de langage, il m'a supplié par tous les dieux de l'Olympe de vouloir bien rester et lui-même s'est mis à faire l'éloge de notre associé. Je suis resté parce que je me sens des devoirs envers Chassaigne, vieux, ennuyé, boudeur, et parce que l'association ne doit pas se briser par la faute d'un ci-devant socialiste.</p>
         <p><persName type="emetteur"><forename>ÉLISÉE.</forename></persName></p>  
         <p>(1)Marthe-Elisabeth-Noémi, femme d'Elie Reclus.</p>
         <p>(2)Allusion à la Marthe de l'Evangile qui « s’agitait et s'inquiétait pour beaucoup de choses ».</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
