<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L.188">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>A sa Mère. Sans date. 1859.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Tome 1 - p. 188</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>A sa <persName xml:id="MereReclus" type="recepteur">Mère</persName>.</p>
         <p><date when="1859-01-01">Sans date. 1859</date>.</p>
         <p><persName xml:id="MereReclus"><addName>Ma chère mère</addName></persName>,</p>
         <p>Il s’est passé déjà de longs mois depuis que nous avons eu le bonheur de recevoir une lettre écrite de ta main et, n'ayant vu dans ces derniers temps personne qui pût nous renseigner sur votre compte, nous ignorons complètement ce qui se fait dans la maison paternelle. Vous êtes en bonne santé, votre silence même me le prouve, mais les mille petits incidents de la vie, les voyages, les va-et-vient, les projets, les espérances, les regrets, les joies intimes, toutes les diverses péripéties de la barque de famille nous sont parfaitement inconnus. Une mer, plus profonde que l'Atlantique, coule entre nous, le silence. Souviens-toi, je te prie, chère mère, qu'il suffit de quelques mots écrits à la hâte pour jeter un pont sur cet abîme.</p>
         <p>Je t'envoie mon second article sur le Mississipi : pour le faire entrer dans la Revue des Deux-Mondes (1), j'ai supprimé beaucoup de détails trop scientifiques qui trouveront leur place dans d'autres recueils, et j'ai ajouté de petits détails de mœurs. Le Directeur de la Revue m’a demandé d’autres articles que je tâcherai de lui donner.</p>
         <p>Je pars après-demain pour Brême, Hambourg, Kœnigsberg, Berlin, Dresde, la Suisse, le mont Blanc et le mont Iseran. Au retour je prendrai Clarisse à Sainte-Foy et j'irai visiter ma grand'mère.</p>
         <p>Nous allons très bien... Bébé Paul (2), commence à produire des sons qui, sans être un langage compréhensible pour nous, n'en sont pas moins pour l'enfant de véritables discours.</p>
         <p>Nous t'embrassons de cœur ainsi que mon père et mes sœurs.</p>
         <p><persName type="emetteur"><forename>ÉLISÉE</forename> <surname>RECLUS</surname></persName>.</p> 
         <p>(1) Premier article : Le Mississipi et ses bords, Etudes et souvenirs (15 juillet 1859) ; 2e article : Le Mississipi et ses bords (1er août 1859).</p>
         <p>(2) Le fils d'Elie.</p>
      </body>
   </text>
</TEI>