<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L.244">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>A Elie Reclus. Sans date. Catane. 1865, mars ou avril.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Tome 1 - p. 244</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>A <persName xml:id="ElieReclus" type="recepteur"><forename>Elie</forename> <surname>Reclus</surname></persName>.</p>
         <p>Sans date. <placeName xml:id="Catane" type='sender'>Catane</placeName>. <date when="1865-03-01">1865, mars ou avril</date> (1).</p>
         <p><persName xml:id="ElieReclus"><addName>Mon cher Elie</addName></persName>,</p>
         <p>C'est maintenant, seulement, que j'apprends la reddition de Richmond, la capitulation de toute l'armée de Lee, et encore n’en suis-je pas bien sûr, et l'assassinat de Lincoln et de Sewward. Depuis, mon esprit reste pris comme dans un étau par un mélange de joie profonde et de stupeur. Mon premier mouvement a été de partir immédiarement pour me rapprocher de vous et causer de ces graves événements, pour en connaître les détails et en prévoir les conséquences pour l'Amérique et pour l'Europe.</p>
         <p>La grande victoire, la victoire définitive, est remportée sans aucun doute et la mort de Lincoln ne peut que hâter le résultat. Evidemment les séparatistes hésitants, semi-honnêtes, ne voudront pas que leur cause soit liée à celle de l'assassin et feront leur soumission. Jefferson Davis lui-même et tous les gens officiels de la Confédération seront plus ou moins paralysés dans leur action et, quant aux esclavagistes logiques, à ceux pour lesquels la servitude du noir était chose sainte et le meurtre des libérateurs le plus grand des devoirs, ils se déconsidèreront et se perdront par leur adhésion même. Et puis, le double assassinat va donner au peuple du nord une énorme impulsion : à sa volonté déjà triomphante s'ajoutera une passion qui emportera tout devant elle.</p>
         <p>Certes, le brave. Lincoln ne pouvait souhaiter une mort plus glorieuse pour lui et à un moment plus convenable. L'œuvre à laquelle il s'était dévoué avec tant de persévérance et tant de simplicité de cœur est virtuellement achevée : la capitale de l'ennemi est prise, la seule force armée des séparatistes a cessé d'exister, le congrès rebelle est en fuite et court à travers les montagnes, l'union est rétablie, le peuple américain est plus fort que jamais, l'esclavage est aboli, et c'est au lendemain de tous ces grands triomphes que Lincoln est frappé. Au point de vue épique, l'action ne pouvait se dérouler d’une manière plus grandiose et plus simple.</p>
         <p>Sans aucun doute, la politique de Lincoln sera la règle de conduite de Johnson, mais le nouveau président aura-t-il la même prudence, la même moralité, la même énergie tranquille que son prédécesseur? J'en doute. Dans tous les cas, l'avènement de Johnson à la présidence augmente dans une très forte proportion les chances d'un conflit entre les Etats-Unis et l'Angleterre ou la France. Le peuple américain est irrité, et ce n'est pas seulement à l'intérieur qu'il cherche les complices de la rébellion. Il demandera de l’audace, une vigoureuse initiative républicaine à son président, et celui-ci ne demandera pas mieux que de céder à la pression populaire.</p>
         <p>Il me tarde bien d'être à Paris, pour connaître ton opinion sur tous ces événements. Les âmis commencent-ils à voir que l'histoire du monde pivote maintenant sur les Etats-Unis ?</p>
         <p>Je vous embrasse tous. Dis à Clarisse que je pars maintenant pour l'intérieur de la Sicile, et que mes lettres pourraient fort bien éprouver de longs retards.</p>
         <p><persName type="emetteur"><forename>ÉLISÉE</forename></persName>.</p>      
         <p>(1) Voir sur ce voyage d'Elisée en Sicile la Revue des Deux Mondes du 15 juillet: L'Etna et l'Eruption de 1865, et Tou¬ du Monde, nos 335, 336, 337 et 338, 1866. </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
