<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L.271">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>A Elie Reclus, à Vascœuil. Sans date. Paris, novembre 1867.</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Tome 1- p.271-272</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p> A <persName xml:id="ElieReclus" type="recepteur"><forename>Elie</forename> <surname>Reclus</surname></persName>, à <placeName xml:id="Vascœuil" type='receiver'>Vascœuil</placeName>.</p>
            <p>Sans date. <placeName xml:id="Paris" type='sender'>Paris</placeName>, <date when="1867-11-01">novembre 1867</date>.</p>
            <p>Vu <persName type="mention"><surname>Naquet</surname></persName> revenu du Congrès (1). D'après ce qu'il me dit, voici comment l'affaire se présente. Trois personnes ont été proposées pour la direction du journal : <persName type="mention"><surname>Chassin</surname></persName> par <persName type="mention"><surname>Barni</surname></persName>, <persName type="mention"><surname>Schmidt</surname></persName> (2), du Confédéré, par je ne sais qui, toi par <persName type="mention"><surname>Bakounine</surname></persName>, <persName type="mention"><surname>Naquet</surname></persName> et <persName type="mention"><forename>G</forename>. <surname>Vogt</surname>.</persName> Celui qui aura probablement le plus de thance est sans doute celui qui sera sur les lieux.</p>
            <p>Dans cette affaire, ta conduite est toute tracée. Ton rôle doit être purement passif : tu dois te borner à des explications générales et à la question des renseignements de l’ordre matériel.</p>
            <p>Les événements actuels nous préoccupent beaucoup, car ce que nous ne savons pas est probablement bien plus important encore que ce que nous savons. Paris est évidemment très inquiet ; mais il n'a point</p>
            <p>hélas ! la physionomie révolutionnaire. La province, dit-on, s'agite beaucoup plus. Dans une ville de sous-préfecture que je pourrais citer, le sous-préfet a tellement peur qu'au reçu des dépêches, il s'empresse de les envoyer chez un représentant du peuple, ancien montagnard, comme s'il reconnaissait en lui la véritable autorité officielle.</p>
            <p> A toi, <persName type="emetteur"><forename>ELISÉE</forename></persName>.</p>
            <p>(1) <persName type="mention"><surname>Naquet</surname></persName>, revenu, non du Congrès, mais d'une réunion plénière du Comité Central de la Ligue de la Paix et de la Liberté, tenue à <placeName xml:id="Berne" type="mention">Berne</placeName>, les 20 et 21 octobre 1867.</p>
            <p>(2) <persName type="mention"><surname>Schmidt</surname></persName>, ancien rédacteur de La République du Peuple, de Colmar, proscrit de l'Empire, rédacteur du Confédéré, de Fribourg, organe radical.</p>
           <p> P.S. — Rien de nouveau, si ce n'est une lettre de <persName type="mention"><forename>Michel</forename></persName> (1), proposant une nouvelle rédaction : « Institutions fédératives républicaines, basées sur l’autonomie des provinces et des communes. » J'accepte. Ecris-nous pour nous mettre au courant.</p>
            <p>(1) <persName type="mention"><forename>Michel</forename> <surname>Bakounine</surname></persName>.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>