<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L.279">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>A Elie Reclus.</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Tome 1- p.278-285</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>A <persName xml:id="ElieReclus" type="recepteur">Elie Reclus</persName>.<date>Sans date</date></p>
            <p><persName xml:id="ElieReclus"><addName>Mon bien cher Elie</addName></persName>,</p>
            <p>Mon intention arrêtée était de t'écrire un compte rendu des plus détaillés, sur le Congrès de Berne (1). J'en avais même rédigé trois pages, que j'ai perdues depuis ; mais impossible de continuer mon travail, car mon rôle de spectateur étant, dès l'abord, devenu celui d'un acteur, je n'ai pu trouver le loisir nécessaire : séances de comité, séances de congrès, rédactions de projets et contre-rédactions se succédaient sans relâche et jusque bien avant dans la nuit ; à deux et trois heures, les conversations duraient encore. A la fin de la semaine, j'étais exténué. Une nuit passée dans un wagon de troisièmes a été pour moi un repos des plus réparateurs.</p>
            <p>Je ne sais trop quelles sont les appréciations des journaux sur notre compte ; je pense qu'ils doivent nous arranger de la belle manière, car tous les correspondants sans exception étaient du parti des adversaires : Lemonnier (2) du Phare de la Loire et autres journaux, Fribourg (3) des Débats, André Rousselle de je ne sais combien de feuilles de choux, Chaudey (4), Castelar (5), Henri Ferrier et divers autres. Quand je te re¬ verrai, je te raconterai tout dans le détail et tu verras que nous nous sommes assez vaillamment comportés.</p>
            <p>Dès la première séance du Comité, il était évident que les conflits éclateraient. Chaudey se pose en Jupiter, il saisit la foudre et la lance sur Bakounine qu'il déclare être un lassallien; puis emporté par la colère, il parle de Lassalle de manière à prouver qu'il ne sait pas même qui était le personnage (6). N'importe, la guerre était déclarée, et Lemonnier, Rousselle emboîtent le pas derrière le chef de file.</p>
            <p>Ces Messieurs, tu le comprends, étaient fort irrités contre les ouvriers de Bruxelles (7) : ils arrivaient tout furieux de Paris pour réagir contre l'Internationale et pour se poser énergiquement, bourgeois contre travailleurs, politiques contre socialistes. Ils avaient même, ainsi qu'ils me l'ont dit dans une commission spéciale, un mandat impératif à remplir dans ce sens, et ce mandat, ils l’ont rempli.</p>
            <p>Quant à Bakounine et à nous, parmi lesquels se trouvait Richard (8) que tu connais, nous disions que le procédé du Congrès de Bruxelles était une impertinence, une gaminerie, mais qu'il était de notre dignité de ne pas ressentir l'affront et de lui ôter d'avance toute valeur en nous montrant plus énergiques et plus unis que les délégués de Bruxelles pour l'affirmation de l’équité sociale.</p>
            <p>Le premier jour, il s'agissait de la question des armées permanentes. Nous étions tous d'accord sur cette question. Le rapporteur était un nommé Beust, allemand, réfugié à Zurich et devenu chef d'institution, c'est un homme qui me plaît beaucoup par l'intensité de la passion révolutionnaire. Tête étroite, yeux ardents, pensée toujours tendue vers le même but, parole brève et saccadée, tout en lui prouve que ses énergies vives se portent vers la République Le lendemain de son rapport, les nouvelles d’Espagne (9) arrivaient par le télégraphe, et il partait le jour même pour aller se joindre aux insurgés.</p>
            <p>Le rapport de Beust fut admis à l'unanimité, non sans incident. Il avait assez carrément exposé la théorie de l'assassinat politique. Juge de la terreur de Lemonnier, d'André Rousselle. Ils se précipitent vers la tribune, ils supplient l'Assemblée de leur épargner un pareil vote. Rousselle déclare qu’il se séparera du Congrès plutôt que de subir ce vote ; enfin, Fribourg, le fidèle allié des avocats français, lui que, par mégarde, Rousselle avait la veille qualifié de mouchard, vient au secours de son accusateur de la séance précédente ; il met les points sur les i, en déclarant qu'il s'agit de voter par oui ou par non sur cette question : Avons-nous le droit du poignard sur Bonaparte? Grande émotion. Sur les vives instances de Jollissaint (10), Beust consent enfin à retirer la phrase redoutable de son rapport. Lemonnier respire : Nouveau Spartacus, il ne s'armera point du poignard vengeur.</p>
            <p>Le lendemain, question sociale. La commission préparatoire, de laquelle je faisais partie, n'avait pu se mettre d'accord. Elle n'avait pas voulu adopter notre rédaction, dans laquelle nous posions comme idéal « l'égalisation des classes et des individus, » entendant par là, l'égalité du point de départ pour tous, afin que chacun suive sa carrière sans obstacle.</p>
            <p>Chaudey, rapporteur, prononça le premier discours de la séance. Jamais je ne lui ai entendu prononcer plus pauvre discours. Sentant que le sol lui manquait sous les pas, il faisait appel à toutes les ficelles oratoires
                afin de parler pour ne rien dire. Il a déblatéré sur l'expédition du Mexique, puis il nous a « promenés sur les champs de Mentana. » Enfin, il a complètement pataugé, cherchant ses paroles, puis, entamant une discussion juridique sur la « récusation des juges ». Bref, il a été déplorable, et, pour ma part, j'éprouvais une véritable pitié pour lui. Pendant qu’il gesticulait éperdûment, une caricature passant de main en main le représentaît fermant les yeux et télégraphiant des bras. Dès ce jour, Chaudey était un homme coulé, et Lemonnier ramassa le sceptre tombé des mains du pauvre avocat.</p>
            <p>Après cet absurde discours, auquel Bakounine répondit en quelques mots d'une rare puissance, et en exposant clairement que, pour lui et ses amis, il s'agissait avant tout du principe et que les moyens, propriété collective, abolition de l'hérédité, etc., etc., restaient à l'étude, la situation était devenue des plus difficiles pour Lemonnier et ses amis. Chaudey les avait compromis par le ridicule. Heureusement une diversion des Allemands vint à leur secours. Beust et Ladendorf, braves gens que j'estime de tout mon cœur, proposent un amendement qui tournait les difficultés et qui avait à leurs yeux le principal, l'immense avantage d'être d'origine teutonique. Lemonnier s'y raccrocha en désespéré, et, nous-mêmes, nous l'eussions accepté s'il avait consacré le principe égalitaire. Ladendorf voulut bien nous donner à cet égard einige erklaerende Motivirungen oder motivirte Erklaerungen (11) » Mais ces explications ne nous suffirent pas.</p>
            <p>Le soir, le vote eut lieu par nationalités : Russie, Pologne, Italie, Amérique votèrent pour la proposition Bakounine. L'Amérique était représentée seulement par notre ami Osborne Ward, qui ne dérageait pas contre la « bourgeoisie ». Dans le parti opposé qui vota pour la proposition allemande, quatre nationalités étaient aussi représentées par des individus isolés : l'Espagne, Emilio Castelar, le Mexique, un touriste égaré dans l'enceinte, l'Angleterre, un teetotaller, qui voulait constituer tous les Juifs de l'Europe en une grande société d'assurances contre la guerre, un jobard s'il en fut, enfin la Suède. Le représentant suédois, qui demandait aussi à voter au nom de la Norvège, du Danemark et de la Finlande, est un pauvre fou qui n'a cessé de réjouir l'assemblée par ses motions fantastiques et qui n'a cessé de faire couler le champagne comme l'eau pour amis et ennemis, pendant tout son séjour à Berne. Si l’on avait laissé de côté les nationalités représentées par un seul individu, le Congrès ne prenait aucune décision et les adversaires se trouvaient renvoyés dos à dos.</p>
            <p>Cependant, il était évident que nous ne pourrions jamais faire bon ménage avec le parti Lemonnier. Toute action commune est impossible entre gens ainsi divisés nous ne sommes pour eux que danger et ils ne sont pour nous que faiblesse. Bakouhine voulait se séparer aussitôt après le résultat du vote, mais Rey (12), et moi, plus pacifiques, nous avons réussi à le faire rester jusqu’à la fin du Congrès et nous avons continué de prendre part aux délibérations. Seulement, sur chaque question nous avons accusé notre programme : n'ayant pas l’espoir de vaincre, nous voulions du moins être nets.</p>
            <p>Le troisième jour : question religieuse et fort beau discours de Wyrouboff (13), peut-être le meilleur de tout le Congrès, par sa précision, sa netteté, la vigueur de la pensée, la inodération des paroles. Réponse d'un pasteur nationaliste de Berne, puis d'un piétiste neuchâtelois, Fr. de Rougemont, qui tend sa tête pour qu'on l'abatte et qui réclame à grands cris la palme du martyre. Rousselle prononce un discours matérialiste et, cependant, vote contre nous. « Aux voix ! Aux voix!» Amendement Wyrouboff, 85 ; projet de la commission 75, plus une cinquantaine d'abstentions.</p>
            <p>Quatrième jour : question fédéraliste. Tout le monde était d'accord sur le principe ; seulement pour ma part, je tenais à le préciser. Je démontrai, et je crois avec logique, qu'après avoir détruit la vieille patrie des chauvins, la province féodale, le département et l'arrondissement, machines à despotisme, le canton et la commune actuels, inventions des centralisateurs à outrance, il ne restait que l'individu et que c'est à lui de s'associer comme il l'entend. Voilà la justice idéale. Au lieu de communes et de provinces, je proposai donc : associations de production et groupes formés par ces associations (14). Je te fais grâce du discours : d'ailleurs il me semble qu'il a été bien ; à la fin, seulement, je n'ai pas été assez explicite. Après moi, vint Jaclard (15), qui, de sa voix calme et brève, prononça un réquisitoire formidable contre la bourgeoisie et termina son discours par des paroles violentes et malhabiles, fort mal accueillies d’ailleurs. Aussi Chaudey, en me répondant par des à peu près, chercha-t-il à me rendre responsable des paroles de Jaclard. Vote : 37 voix pour, 77 contre.</p>
            <p>Cinquième jour : Question de la Femme, que Seinguerlet et Chaudey avaient essayé d’enterrer la veille,</p>
            <p>mais sans y réussir. Ils n'ont pas eu non plus le courage de voter contre les droits de la femme. Après trois discours, ceux de Mme Gœgg, de Mme Barbet et celui d'un ancien jésuite défroqué, personnage fort amusant, on a  passé au vote. Unanimité. Joukowski (16), Rey et moi, nous avions heureusement réussi la veille et le matin à détourner une dame russe de prononcer un discours sur l'abolition de la Famille. Cette dame russe, qui commence ses études médicales, est le vrai type de la nihiliste ; malgré ses lunettes, elle a une figure ravissante de grâce, de simplicité et de droiture.</p>
            <p>A la fin, nous déposons notre démission motivée, puis l'Américain Ward se précipite à la tribune pour en faire autant. Eytel nous conjure de rester. Bakounine et moi, nous répondons, et Chaudey déclare que nous avons mille fois raison. Entre Bakounine et Chaudey il faut choisir. Du reste la courtoisie est grande de part et d'autre. Le soir nous allons au banquet. Bakounine raconte une historiette, Jean Zagorsky (17) fait passer une caricature des plus cocasses sur l'Egalisation des classes; à l'issue du banquet, Lemonnier vient me tendre la main que je ne crois pas devoir refuser. Rousselle, justement, a fait preuve du plus mauvais goût en portant un toast à la persévérance et en nous reprochant d'abandonner la cause. Note bien que la première menace de séparation est précisément tombée de la bouche de ce même Rousselle, dès la première séance.</p>
            <p>En résumé, d'après ce que m'ont dit Wyroubosf, Bakounine, Rey, le Congrès de Berne a été infiniment plus sérieux que le Congrès de Genève. Ce n'a point été un tohu bohu, mais une bataille rangée, bataille dans laquelle nous avions, non l'avantage du nombre, mais celui d’avoir un plan et de ne pas nous livrer au hasard. En refusant de voter le principe de l'égalité, la majorité a fait les affaires de l'Internationale, qui triomphe maintenant sur toute la ligne en s'écriant : « Voyez si nous avions raison de protester d'avance! » Le Congrès s'est désormais condamné à n'être plus que le prête-nom d'un parti politique. Autant que j'ai pu en juger, Haussmann du Beobachter (18), homme habile s'il en fut, va se servir du Congrès de la Paix comme de point d’appui pour la Fédération de l'Allemagne du Sud. Il est très content que nous soyons partis et nous en a chaudement félicités. De cette manière, nous ne le gênerons pas en occupant de ces importunes questions sociales. Toutefois Beust et Ladendorf, nos amis, sont restés et surveillent encore le Congrès d’un œil jaloux.</p>
            <p>Si tu as besoin de quelques explications sur des questions de détail, je m'empresserai de teles envoyer (19).</p>
            <p>A vous de cœur,</p>
            <p><persName type="emetteur">ELISÉE</persName>.</p>
            <p>(2) Lemonnier (Charles), ancien Saint-Simonien. 1806-1891.</p>
            <p>(3) Fribourg, délégué parisien de l'Internationale au Congrès de Genève en 1866.</p>
            <p>(4) Chaudey, ami et exécuteur testamentaire de Proudhon.</p>
            <p>(5) Castelar (Emilio), 1832-1899, romancier, orateur et homme politique espagnol. Délégué au Congrès.</p>
            <p>(6) Lassalle (Ferdinand), 1825-1864, homme politique allemand, fonda en 1863, l’Association générale des ouvriers allemands.</p>
            <p>(7) Ceux-ci avaient voté, au Congrès général de l'Internationale, tenu du 6 au 13 septembre 1868, une résolution portant que la Ligue de la Paix n'avait pas de raison d'être en présence de l'œuvre de l'Internationale et invitaient cette société à se joindre à l'Internationale et ses membres à se faire recevoir dans l'une ou l'autre section du parti. Voir GUILLAUME, l’Internationale, t. I, p. 67.</p>
            <p>(8) Richard (Albert), délégué de Lyon.</p>
            <p>(9) Nouvelles de la révolution militaire qui amena la chute et la fuite de la reine Isabelle.</p>
            <p>(10) Jolissaint, Suisse, président du premier Congrès de la Paix et de la Liberté, tenu à Genève, 9-12 septembre 1867.</p>
            <p>(11) Quelques notions explicatives ou explications des motiis.</p>
            <p>(12) Aristide Rey, ainsi que les frères Reclus, Benoît Malon, etc., étaient membres du groupement secret qui se mouvait autour de Bakounine, sous la dénomination de Fraternité Internationale, et qui, en séance intime, délibéra sur la marche à suivre. C'est à cette occasion que fut fondée l'Alliance de la Démocratie socialiste.</p>
            <p>(13) Wyrouboff (Grégoire Nicholaiewitch), né a Moscou en 1843. Disciple d’Auguste Comte, il dirigea La Reoue Positiviste, avec Littré puis avec Charles Robin. En 1874, il fut nommé professeur d'histoire des Sciences au Collège de France.</p>
            <p>(14) On a remarqué que ce discours fut sans doute la première adhésion publique d'Elisée Reclus au principe de l'Anarchie.</p>            <p>(15) Jaclard, blanquiste, membre de l'Alliance de la Démocratie Socialiste où sa participation ne fut que momentanée.</p>
            <p>(16) Joukowsky, Russe établi à Genève, militant de l'Internationale, ami de Bakounine et des Reclus.</p>
            <p>(17) Zagorsky, Polonais, ami de Bakounine. Ses caricatures au Congrès furent réunies et publiées sous forme d'album.</p>
            <p>(18) Le Beobachter, journal démocratique de Stuttgart.</p>
            <p>(19) Nous lisons dans JAMES GUILLAUME, L'Internationale, I, p. 75 et suiv. : 
                « Le premier Congrès de la Ligue de la Paix et de la Liberté, tenu à Genève en 1867, n’ayant pas réussi à élaborer un programme avait
                confié ce soin à un Comité.
                « Il y eut pendant toute l'année lutte au sein de ce comité entre le libéralisme et le radicalisme bourgeois de la majorité et les idées socialistes révolutionnaires de la minorité à laquelle appartenaient Elisée Reclus et Bakounine qui avaient été élus membres de ce comité.
                « Au Congrès de Berne, la lutte éclata au grand jour et aboutit à la résolution de la minorité de se séparer de la Ligue par la déclaration suivante :
                « Considérant que la majorité des membres du Congrès de la Ligue de la Paix et de la Liberté s’est passionnément et explicitement prononcée contre l'égalisation économique et sociale des classes et des individus et que tout programme et toute action politique qui n’ont point pour but la réalisation de ce principe ne sauraient être acceptés par des démocrates socialistes, c'est-à-dire par des amis consciencieux et logiques de la paix et de la liberté, les soussignés croient de leur devoir de se séparer de la Ligue. »
                Au nombre des dix-huit signataires de cette déclaration, figurait Elisée Reclus.</p>
            <p>(1) Le second Congrès de la ligue de la Paix et de la Liberté, tenu à Berne 21-25 septembre 1868.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>