<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L.310">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title> A Elie Reclus en Espagne. Paris. Sans date, novembre 1868.</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Tome 1- p.310-312</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>A <persName xml:id="ElieReclus" type="recepteur">Elie Reclus</persName> en <placeName xml:id="Espagne" type='receiver'>Espagne</placeName>.</p>
            <p><placeName xml:id="Paris" type='sender'>Paris</placeName>. Sans date, <date when="1868-11-01">novembre 1868</date>.</p>
            <p><persName xml:id="ElieReclus"><addName>Frater</addName></persName>,</p>
            <p>Hier a eu lieu la séance décisive du Crédit au Tra¬ vail. La Commission demandait la liquidation et cela pour la raison que, d'ordinaire, les affaires commer¬ ciales qui se trouvent dans l'embarras en agissent ainsi. D’ailleurs, disaient les membres de la commission, s'il fallait réaliser l’immeuble <persName type="mention"><surname>Brosse</surname></persName>, on n’en trouverait point 300 ou 350.000 francs, mais au plus 175.000. <persName type="mention"><surname>Havard</surname></persName>, rapporteur de la Commission, s'est d’ailleurs exprimé en fort bons termes. Autant que j'ai pu le comprendre, <persName type="mention"><surname>Beluze</surname></persName> était aussi d’avis qu’on liquidât. Cela ne m'étonne pas : quand on a eu à porter le poids qu’il a porté pendant cinq ans et à subir les angoisses qu’il a subies pendant trois mois, on a hâte d'en finir.</p>
            <p>Contrairement à la proposition de l'unanimité de la Commission, quelques membres de l'Assemblée, qui d'ailleurs était fort nombreuse et très bruyante, ont demandé que la société continuât d'exister. C'étaient <persName type="mention"><surname>Noirot</surname></persName>, de <persName type="mention"><surname>Boucard</surname></persName>, <persName type="mention"><surname>Kneip</surname></persName>, <persName type="mention"><surname>Jacquinot</surname></persName>, <persName type="mention"><surname>Verdure</surname></persName>, etc. De gros mots ont été prononcés. Un ouvrier a lu un mémoire contre <persName type="mention"><surname>Beluze</surname></persName> et <persName type="mention"><surname>Brosse</surname></persName>, mais quand il s'est agi de voter, presque toutes les mains se sont levées pour demander que la société ne périsse pas. Il a été décidé qu’on demanderait à tous les créanciers d'attentendre et de consentir à être payés par quinzièmes, le 15 avril de chaque année jusqu'à extinction de la dette. En outre, on ferait un appel de fonds de 100.000 francs, en actions de 40 francs, souscrites conditionnellement, c'est-à-dire que chacun ne serait tenu de verser les 100 francs que si la somme totale de 100.000 francs était intégralement souscrite. Je crois qu'il y a de fortes chances de trouver ce capital. <persName type="mention"><surname>Kneip</surname></persName>, à côté de moi, avait déjà trouvé 1.500 francs, j'espère que je trouverai aussi quelque chose. Quant aux banquiers, y compris la Banque de France, il paraît qu'ils sont très coulants et acceptent toutes nos conditions. Les créanciers non commanditaires sont peut-être plus gracieux que les commanditaires. Cependant on ne peut se plaindre de personne.</p>
            <p>Les réorganisateurs nommés par l'Assemblée sont <persName type="mention"><forename>Antide</forename> <surname>Martin</surname></persName>, <persName type="mention"><surname>Rebierre</surname></persName>, ami de <persName type="mention"><surname>Kneip</surname></persName>, <persName type="mention"><surname>Corhut</surname></persName>, <persName type="mention"><surname>Bernex</surname></persName>, tailleur, et je ne sais qui encore, <persName type="mention"><surname>Noirot</surname></persName> peut-être. Le nom de <persName type="mention"><surname>Horn</surname></persName> a été prononcé. Aussitôt des cris de fureur se sont élevés de toutes parts : « Non, non, pas <persName type="mention"><surname>Horn</surname></persName> ! » Il va sans dire que le personnage demandait la liquidation et disait en terminant : « Prenez mon ours ! » ...En août dernier, il avait si bien montré le danger de l'immobilisation du capital que les comptes courants ont pris peur. De là la fuite soudaine de notre encaisse.</p>
            <p>Du reste, <persName type="mention"><surname>Horn</surname></persName> est depuis quelque temps l'un des hommes les plus bas tombés de Paris. Il a trop voulu boire à la coupe de la popularité : il a parlé, parlé et fatigué tout le monde. On se moque de lui, on le berne, on le bafoue ; le moindre élève dans l’art oratoire commence ses premières armes sur le dos de l'ancien rabbin. Il y a trois mois, <persName type="mention"><surname>Horn</surname></persName> était un député probable, maintenant, c'est un sous-<persName type="mention"><surname>Darimon</surname></persName>.</p> <p>Si tu trouves en Espagne des souscripteurs à des actions conditionnelles, ne les néglige pas, je te prie.</p>
            <p>Remis ton article à la Revue Politique (1).Le vendredi matin, c'est un peu tard. Tâche de me les envoyer ou de les envoyer à <persName type="mention"><surname>Challemel</surname></persName> (2), de manière à ce qu’ils arrivent le jeudi. Fais-les avec soin, parce que la Revue est beaucoup lue. Ton second article était, me semble-t-il, de beaucoup le meilleur. Si tu as des renseignements précis sur <placeName xml:id="Cuba" type="mention">Cuba</placeName>, et des choses neuves à dire, ce serait là le sujet d’un bon travail.</p>
            <p>L'article de <persName type="mention"><surname>Rey</surname></persName>, sur le Christianisme a paru dans le journal de <persName type="mention"><surname>Chassin</surname></persName>. Dès que le second article aura paru, je demanderai les honoraires à <persName type="mention"><surname>Chassinus</surname></persName> pour vous les envoyer. La Démocratie est un journal des plus pâles, l'un des plus insignifiants de Paris, mal imprimé, mal composé, mal écrit. C'est un four. Je n' ai pas encore vu l'Avenir National pour les correspondances de <persName type="mention"><surname>Rey</surname></persName>. Je n’y compte pas beaucoup...</p>
            <p>A vous de cœur, mes frères.</p>
            <p><persName type="emetteur"><forename>ELISÉE</forename></persName>.</p>
            <p>(1) Peut-être le troisième d'une série d'articles sur l'<placeName xml:id="Espagne" type="mention">Espagne</placeName>, publiés par La Revue Politique et Littéraire.</p>
            <p>(2) <persName type="mention"><forename>Challemel</forename> <surname>Lacour</surname></persName>, directeur de La Reoue Politique et Littéraire.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
