<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L.95">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>A Elie Reclus. La Nouvelle-Orléans. Sans date.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Tome 1 - p. 95</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>A <persName xml:id="ElieReclus" type="recepteur"><forename>Elie</forename> <surname>Reclus</surname></persName>.</p>
         <p>La <placeName xml:id="NouvelleOrleans" type='sender'>Nouvelle-Orléans.</placeName> <date>Sans date</date>.</p>
         <p>En cas que la première traite soit perdue, en voici une seconde qui la remplacera ; si celle-ci se perdait encore, j'en ai une troisième à ton service. Au moins au commencement d'octobre, j'espère avoir à t'en envoyer une autre de même valeur, et que diable, tu finiras bien par dire adieu aux... tracasseries de là-bas pour venir goûter de celles d'ici, qui, du moins, ont le mérite d'être nouvelles. Eniève prestement la fille du garde national, car, après tout, il ne faut pas garder de ménagements avec l'oncle d'un portefaix, fais des adieux précipités à la misère, à la faim, aux pale¬ tots crasseux et troués, et viens chercher dans un changement d'horizon de nouvelles expériences et de nouvelles révélations. C'est réellement magique que ce changement de décoration intérieur, opéré par un changement de séjour : toutes les idées mortes que j'avais brûlées à petit feu au dedans de moi à Berlin et à Londres, je les portais toujours en moi, chaque objet me les rappelait. D. était un saint Paul, X., bonnes gens, n'était autre que Jésus-Christ ; mais depuis que j'ai vu les vagues dorées des tropiques, depuis que j'ai vu les oiseaux-mouches voler au milieu des lataniers, j'ai fait un paquet de toutes les hardes du vieil homme et je les ai jetées dans le Mississipi. Le Gulf-stream les rapportera sur les côtes de l'Angleterre et tu les repê¬ cheras si tu as besoin de haillons de rechange. Tu éprou¬ veras la même chose : quand tu te promèneras dans les brouillards de Liverpool, entre les tonneaux d'huile de palme et les barils de farine, en attendant le départ d'un John Howell quelconque, alors tu cesseras d'être chrétien, et tu cesseras d'écraser l'infâme parce qu'il aura disparu. Peut-être aussi le climat américain est-il anti-mystique, et son influence est-elle pour beaucoup dans cet athéisme général de tout Yankee, depuis le Bostonnais jusqu'au Créole. C’est du reste ici que se pose la question ethnographique la plus intéressante du siècle, celle de la fusion des races. En France, c'est la fusion des classes et des principes ; ici, c'est la fusion des carabineurs ; en France, on rêve la fraternité des âmes ; ici, la fraternité des couleurs se prépare présque uniquement par la force brutale de la gravitation ; mais quoi qu’il en soit, il y a parallélisme parfait entre les deux continents. Ici les données du problème sont si claires et si nombreuses que personne ne peut s'y méprendre ; tout le monde sait que les esclaves s'en vont à la dérive à la suite des dieux, des rois, des bour¬ reaux, des savants, des hommes, des femmes, de tout ce qui fut autrefois.</p>
         <p>D'abord, les propriétaires d'esclaves se défendent ; donc ils sont vaincus, puisque le principe de l'autorité, c'est d’être indiscutable, elle est, parce qu'elle est ; dès qu'elle invoque une raison, même celle du plus fort, elle se suicide. Le bon Dieu s'est foudroyé lui-même quand il a eu la malencontreuse idée d'apparaître sur le Sinai, environné de tonnerres et d'éclairs. J'ai vu tel maître refusant à son esclave le droit d'avoir une volonté et lui révéler ainsi les droits de l'individualité humainc ; j'ai vu tel journal défendant l'arche sainte de l'esclavage parce que c'est un mal nécessaire, parce qu'il fait une chaleur de 100° en été, et parce que les nègres seuls savent buter les cannes. C'est beau de voir cette guerre acharnée de la presse, de la discussion, de la causerie du jour, de la nuit, de tous les instants contre ce fantôme insaisissable de la liberté humaine ; pas un nègre, pas un blanc qui proteste à haute voix en faveur des droits de l'homme, pas une parole, pas une ligne n'affirme dans tout le sud que l'homme est le frère de l'homme, et, pourtant, tout journal, tout planteur, toute femme s'acharne sur le silence, écume et rugit sur ce rien, sur ce souffle qui vient on ne sait d'où, que personne n'a poussé et qui menace de balayer devant lui tout ce qui fut. Quant aux sophismes qu'on emploie, je me dispense de les reproduire ; tu n'as qu'à te rappe¬ ler les brochures de la rue de Poitiers pour te figurer les inepties des journaux de la rue du Camp.</p>
         <p>Pour ceux qui voient l'avenir, la question gît donc, comme dit Gaubert, dans le quand, le comment et le combien ; pour la solution de ce problème, voici des faits qui peuvent t’intéresser.</p>
         <p>D'abord, la proportion des nègres et des blancs se déplace constamment en faveur de ces derniers. Les niais craignent que les noirs s'émancipent là où ils sont plus nombreux que les blancs, tandis qu'il n'y a d'espoir pour eux que là où ils sont en minorité. Quand ils sont nombreux, ils ont l'esprit du troupeau, et non pas celui de l'homme; là où ils sont seuls, ils mesurent leur adver¬ saire de regard à regard. D'ailleurs tous les blancs qui immigrent dans le pays font concurrence au noir pour les travaux serviles et derrière les travailleurs irlandais arrive la puissante arrière-garde des machines. L'esclavage se réfugie de la ville dans les campagnes, car, en ville, maîtres et esclaves sont chassés par la concurrence des ouvriers libres ; force leur est donc de s’enfuir.</p>
         <p>L'aristocratie territoriale de forme, les fortunes s'agglomèrent en peu de mains et, bientôt, les neuf¬ dixièmes des esclaves appartiendront aux grands sei gneurs du coton, du sucre et du capital. Les Cana¬ diens, qui forment le prolétariat des blancs, sont peu à peu expulsés de leurs petites propriétés ; ils vendent leurs esclaves l'un après l'autre et du jour au lendemain deviennent opposés d'intérêts à ceux qui les ont dépos¬ sédés. L'esclave, en changeant de demeure, crée un an¬ tagonisme irréconciliable entre les nombreux pauvres et les rares seigneurs. De jour en jour, l'esclave de¬ vient davantage un luxe.</p>
         <p>L'esclave cesse d'être propriété immobilière pour devenir propriété mobilière, depuis que l'on commence à percer des routes et à construire des chemins de fer ; le mouvement, c'est déjà la liberté... etc. Du reste l'esclavage n'existe plus. Ceci n'est plus l'esclavage antique... A une autre fois.</p>
         <p>Et Gaufrès, et Hickel (1), et tous ? parle.</p>
         <p>Je te serre la main.</p>
         <p><persName type="emetteur"><forename>ÉLISÉE.</forename></persName></p>         
         <p>(1) Amis d'Elie.</p>
      </body>
   </text>
</TEI>